---
layout: post
title:  三角函数
date:   2022-10-29
categories: course guo-ye-wu-li 1.0
---

## 一、弧度制

### 1.角的概念

#### 始边
#### 终边
#### 顶点
#### 正角
#### 负角
#### 零角

### 2.弧度制的历史

### 3.弧度制的定义

#### 角度制

#### 弧度制

$$\lvert \alpha \rvert = \frac{l}{r}$$

其中 $\alpha$ 的正负由角 $\alpha$ 终边的旋转方向决定。

$$360^\circ = 2 \pi (\mathrm{rad})$$

$1$ 弧度的弧长等于半径的长度 $r$，相当于圆周长 $2 \pi r$ 的 $\frac{1}{2 \pi}$，所以 $1$ 弧度相当于 $360^\circ$ 的 $\frac{1}{2 \pi}$。

$$\begin{aligned} S & = \pi R^2 \cdot \frac{\theta}{2 \pi} \\ & = \frac{1}{2} R^2 \theta \\ & = \frac{1}{2} (R \theta) \cdot R \\ & = \frac{1}{2} \cdot l \cdot R \end{aligned}$$

## 二、任意角三角函数

### 1. 三角函数的定义

在任意角 $\alpha$ 的终边上任取一点 $P$，设 $P$ 点坐标为 $(x, ~ y)$，$OP = r$，则不难得到：

$$r = \sqrt{x^2 + y^2} ~ (r > 0)$$

我们规定：

#### 正弦

$$\sin{\alpha} = \frac{y}{r}$$

#### 余弦

$$\cos{\alpha} = \frac{x}{r}$$

#### 正切

$$\tan{\alpha} = \frac{y}{x} (x \neq 0)$$

#### 余切

$$\cot{\alpha} = \frac{x}{y} (y \neq 0)$$

#### 正割

$$\sec{\alpha} = \frac{r}{x} (x \neq 0)$$

#### 余割

$$\csc{\alpha} = \frac{r}{y} (y \neq 0)$$

### 2.单位圆

### 3.同角三角函数的关系

#### 正弦，余弦和正切的关系

$$\sin^2{\alpha} + \cos^2{\alpha} = 1$$

$$\tan{\alpha} = \frac{\sin{\alpha}}{\cos{\alpha}}$$

#### 六个三角函数之间的关系

##### （1）倒数关系：

$$\sin{\alpha} \cdot \csc{\alpha} = 1; ~ \cos{\alpha} \cdot \sec{\alpha} = 1; ~ \tan{\alpha} \cdot \cot{\alpha} = 1$$

##### （2）乘积关系：

$$\sin{\alpha} = \tan{\alpha} \cdot \cos{\alpha}, ~ \cos{\alpha} = \sin{\alpha} \cdot \cot{\alpha}, ~ \cot{\alpha} = \cos{\alpha} \cdot \csc{\alpha}$$

$$\csc{\alpha} = \cot{\alpha} \cdot \sec{\alpha}, ~ \sec{\alpha} = \csc{\alpha} \cdot \tan{\alpha}, ~ \tan{\alpha} = \sec{\alpha} \cdot \sin{\alpha}$$

##### （3）平方关系：

$$\sin^2{\alpha} + \cos^2{\alpha} = 1$$

$$1 + \tan^2{\alpha} = \sec^2{\alpha}$$

$$1 + \cot^2{\alpha} = \csc^2{\alpha}$$

#### 诱导公式

## 三、三角恒等变换

### 1.和差角公式

$$\begin{aligned} \mathcal{C}_{\alpha \pm \beta} : \cos(\alpha \pm \beta) & = \cos{\alpha} \cos{\beta} \mp \sin{\alpha} \sin{\beta} \\ \mathcal{S}_{\alpha \pm \beta} : \sin(\alpha \pm \beta) & = \sin{\alpha} \cos{\beta} \pm \cos{\alpha} \sin{\beta} \\ \mathcal{T}_{\alpha \pm \beta} : \tan(\alpha \pm \beta) & = \frac{\tan{\alpha} \pm \tan{\beta}}{1 \mp \tan{\alpha} \tan{\beta}}\end{aligned}$$

### 2.辅助角公式

$$a \sin{\theta} + b \cos{\theta}$$

可以转化成

$$\sqrt{a^2 + b^2} \sin(\theta + \varphi)$$

其中

$$\begin{aligned} \sin{\varphi} & = \frac{b}{\sqrt{a^2 + b^2}} \\ \cos{\varphi} & = \frac{a}{\sqrt{a^2 + b^2}} \end{aligned}$$

### 3.二倍角公式

$$\begin{aligned} \sin{2 \alpha} & = 2 \sin{\alpha} \cos{\alpha} \\ \cos{2 \alpha} & = \cos^2{\alpha} - \sin^2{\alpha} = 2 \cos^2{\alpha} - 1 = 1 - 2 \sin^2{\alpha} \\ \tan{2 \alpha} & = \frac{2 \tan{\alpha}}{1 - \tan^2 \alpha} \end{aligned}$$

### 4.积化和差与和差化积

#### 积化和差

$$\begin{aligned} \sin{\alpha} \cos{\beta} & = ~~~ \frac{1}{2} [\sin(\alpha + \beta) + \sin(\alpha - \beta)] \\ \cos{\alpha} \sin{\beta} & = ~~~ \frac{1}{2} [\sin(\alpha) + \beta - \sin(\alpha - \beta)] \\ \cos{\alpha} \cos{\beta} & = ~~~ \frac{1}{2} [\cos(\alpha + \beta) + \cos(\alpha - \beta)] \\ \sin{\alpha} \sin{\beta} & = - \frac{1}{2} [\cos(\alpha + \beta) - \cos(\alpha - \beta)] \end{aligned}$$

#### 和差化积

$$\begin{aligned} \sin{\alpha} + \sin{\beta} & = ~~~ 2 \sin{\frac{\alpha + \beta}{2}} \cos{\frac{\alpha - \beta}{2}} \\ \sin{\alpha} - \sin{\beta} & = ~~~ 2 \cos{\frac{\alpha + \beta}{2}} \sin{\frac{\alpha - \beta}{2}} \\ \cos{\alpha} + \cos{\beta} & = ~~~ 2 \cos{\frac{\alpha + \beta}{2}} \cos{\frac{\alpha - \beta}{2}} \\ \cos{\alpha} - \cos{\beta} & = -2 \sin{\frac{\alpha + \beta}{2}} \sin{\frac{\alpha - \beta}{2}} \end{aligned}$$

## 四、正、余弦定理

### 1.正弦定理

$$\begin{aligned} S_{\Delta{ABC}} & = \frac{1}{2} AB \cdot CD = \frac{1}{2} ab \sin{C} \\ S_{\Delta{ABC}} & = \frac{1}{2} ac \sin{B} = \frac{1}{2} bc \sin{A} \end{aligned}$$

$$\frac{a}{\sin{A}} = \frac{b}{\sin{B}} = \frac{c}{\sin{C}} = 2 R$$

### 2.余弦定理

$$\begin{aligned} a^2 & = b^2 + c^2 - 2bc \cos{A} \\ b^2 & = a^2 + c^2 - 2ac \cos{B} \\ c^2 & = a^2 + b^2 - 2ab \cos{C} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \cos{A} & = \frac{b^2 + c^2 - a^2}{2bc}, \\ \cos{B} & = \frac{a^2 + c^2 - b^2}{2ac}, \\ \cos{C} & = \frac{a^2 + b^2 - c^2}{2ab} \end{aligned}$$